香港高院沿用一百七十六年的陪審團制度，就此被DQ了。

中國刑事審訊不設陪審團，被告定罪率極高；香港高院刑事審訊、死因庭都設有陪審團，定罪的不是法官，而是陪審團。很諷刺，上網看香港司法機構關於陪審團的網頁，劈頭的一句是這樣寫的：「陪審團制度是香港法律體制中最重要的特點之一，被告人會在法庭內由社會其他人士來審判。」後一句可圈可點，它的潛台詞是：「被告人不會在法庭內由共産黨控制的法官來審判。」從今天起，這個網頁應該刪除，因為它落後於最新政治形勢。綜合外電及本港傳媒報道，首名被控違反港區《國安法》的唐英傑（二十三歳），被指去年七一駕駛插上「光復香港，時代革命」旗幟電單車，煽動他人分裂國家及恐怖活動。律政司將引用《國安法》第四十六條，直接發出證書指示，本案毋須陪審團審理，改由三名指定法官組成「審判庭」。在香港高院沿用一百七十六年的陪審團制度，就此被DQ了。

法新社引述消息來源稱，律政司司長鄭若驊本月初去信唐英傑的辯方法律團隊，通知有關決定，理由是擔心「陪審團個人及其家人安全」。查港區《國安法》第四十六條定明，律政司司長可基於：一）保護國家機密；二）案件有涉外因素；三）保障陪審員及其家人人身安全等理由作有關決定。奇怪的是，一百七十六年以來，從未有陪審員擔心自身及家人安全，即使在審雨夜殺手林過雲時也沒有。再者，若今天擔心被起底，那應該連三位「審判庭」法官的名字也保密，整個審訊秘密進行。説此例一開，「擔心中國司法制度引入香港」是多餘。自去年中《國安法》霸王硬上弓，「兩制」假招牌正式摔掉，本地司法制度豈能倖免。今次只不過是「牛刀小試」，可預計日後其他涉及《國安法》案件也會照辦煮碗。

我也沒有興趣討論甚麽「無罪推定」、「疑點歸於被告」的普通法概念。整件事很中國，用「莫須有」來形容最準確。在電單車插上一支旗幟，喊一兩句口號，即使真的曾經碰撞到執法人員，那就足以危害到「國家安全」嗎？這個國家一定很不安全，當權者嚴重缺乏安全感。但我明白，中國五千年歷史，何時有過「陪審團」、「司法獨立」這回事？「陪審團」是古代希臘雅典城邦的玩意，是大英帝國強加於殖民地的舶來品。既然已是「一國」，必除之而後快。
大國崛起，連洋人法律精英也歸順了，比華人還要「中國」。前刑事檢控專員江樂士（IAN GRENVILLE CROSS）日前致函挪威諾貝爾委員會主席，批評美國國會議員提名香港民主運動，參選和平獎，他反建議，香港警察才有資格獲得此獎，因為沒有香港警察止暴制亂，北京早就出動解放軍。他可能涉露了「國家機密」。作為政治打手，他的邏輯也有問題。按此思路，最有資格獲獎的是習近平嘛。若非今上心慈手軟，我等小民早已罪該萬死。港人今天還活著，可以去維園行花市，可以六點前去餐廳、茶樓食飯，是黨的包容和寛大，理應感激流涕…
還是外資最實際，它們不會開口反對《國安法》，部分甚至口頭支持，但實際行動是「危邦不入」，陸續將亞洲區總部遷移去安全地帶。

梁錦祥

大律師公會 大狀黨:我睇唔到

Retweet

狀棍 david tang ：
理想
我鄧偉鈞大律師教你班垃圾何謂民主

現實
一翻貼佢幫司法迫害洗地即block